\section{}

Im Folgenden nutzen wir wiederholt die folgende Aussage, die in der Vorlesung formuliert und bewiesen wurde:

\begin{proposition}
  \label{propositon: center is nontrivial}
  Es sei $G$ ein endliche $p$-Gruppe mit $G \neq 1$.
  Dann ist auch $\groupcenter{G} \neq 1$.
\end{proposition}

Wichtig ist für uns die folgende Konsequenz:

\begin{corollary}
  \label{corollary: center contains an element of order p}
  Es sei $G$ eine endliche $p$-Gruppe mit $G \neq 1$.
  Dann gibt es ein Element $g \in \groupcenter{G}$ von Ordnung $p$.
\end{corollary}

\begin{proof}
  Nach Propositon~\ref{propositon: center is nontrivial} ist $\groupcenter{G} \neq 1$, weshalb es $\tilde{g} \in \groupcenter{G}$ mit $\tilde{g} \neq 1$ gibt.
  Es gilt $\ord{\tilde{g}} \divides \card{G}$, weshalb $\ord{\tilde{g}}$ eine nicht-triviale $p$-Potenz ist.
  Für $r > 1$ mit $\ord{\tilde{g}} = p^r$ gilt dann für das Element $g \coloneqq \tilde{g}^{(p^{r-1})} \in \groupcenter{G}$, dass $\ord{g} = p$.
\end{proof}





\subsection{}

Für $\ord{G} = p^n$ zeigen wir die Aussage per Induktion über $n$:

Für $n = 1$ gilt $G \cong \Integer/p$, weshalb $1 \nsubgroup G$ eine entsprechende Normalenreihe ist.

Für $n \geq 2$ gibt es nach Korollar~\ref{corollary: center contains an element of order p} ein Element $x \in \groupcenter{G}$ mit $\ord{x} = p$.
Die Untergruppe $\generated{x} \subgroup G$ ist normal, da $x$ zentral in $G$ ist.
Für $G' \coloneqq G/\generated{x}$ gilt
\[
    \card{G'}
  = \card{G/\generated{x}}
  = \frac{\card{G}}{\card{\generated{x}}}
  = \frac{p^n}{p}
  = p^{n-1}\,.
\]
Nach Induktionsvoraussetzung gibt es eine Normalenreihe
\[
              1
  =           G'_0
  \nsubgroup  G'_1
  \nsubgroup  \dotsb
  \nsubgroup  G'_{n-1}
  =           G'
\]
mit $G'_i/G'_{i-1} \cong \Integer/p$ für alle $i$.
Bezeichnet $p \colon G \to G/\generated{x} = G'$, $g \mapsto \class{g}$ die kanonische Projektion, so ergibt sich mit den Untergruppen $G_{i+1} \coloneqq \preim{p}{G_i}$ eine Normalenreihe
\[
              \generated{x}
  =           G_1
  \nsubgroup  G_2
  \nsubgroup  \dotsb
  \nsubgroup  G_n
  =           G
\]
mit $G_i/G_{i-1} \cong G'_{i-1}/G'_{i-2} \cong \Integer/p$ für alle $i = 2, \dotsc, n$ (siehe Übungsblatt 2, Aufgabe 4).
Mit $G_1 \coloneqq \generated{x}$ erhalten wir die Normalenreihe
\[
              1
  =           G_0
  \nsubgroup  G_1
  \nsubgroup  G_2
  \dotsb      \dotsb
  \nsubgroup  G_n
  =           G
\]
mit $G_i/G_{i-1} \cong \Integer/p$ für alle $i$.

\begin{remark}
  Eine Normalenreihe
  \[
                1
    =           G_0
    \nsubgroup  G_1
    \nsubgroup  \dotsb
    \nsubgroup  G_n
    =           G
  \]
  einer Gruppe $G$ ist eine \emph{Kompositionsreihe} falls die Quotienten $G_i/G_{i-1}$ alle einfach sind.
  Ähnlich zum obigen Vorgehen lässt sich per Induktion über die Gruppenordnung $\card{G}$ zeigen, dass jede endliche Gruppe eine Kompositionsreihe besitzt, und dass sich jede Normalenreihe durch Hinzufügen von Termen zu einer Kompositionsreihe verfeinern lässt.
  Die Wichtigkeit von Kompositionsreihen für das Verständnis endlicher Gruppen ergibt sich aus dem Satz von Jordan--Hölder:
  
  \begin{theorem}[Jordan--Hölder]
    Es sei $G$ eine endliche Gruppe und es seien
    \begin{gather*}
                  1
      =           G_0
      \nsubgroup  G_1
      \nsubgroup  \dotsb
      \nsubgroup  G_n
      =           G,
      \\
                  1
      =           G'_0
      \nsubgroup  G'_1
      \nsubgroup  \dotsb
      \nsubgroup  G'_m
      =           G
    \end{gather*}
    zwei Kompositionreihen von $G$.
    Dann gilt $n = m$, und die Quotienten $(G_i/G_{i-1})_{i=1}^n$ und $(G'_j/G'_{j-1})_{j=1}^m$ stimmen bis auf Permutation überein.
  \end{theorem}
  
  Ist $G$ eine endliche Gruppe, so sind nach dem Satz von Jordan--Hölder in einer Kompositionsreihe
  \[
                1
    =           G_0
    \nsubgroup  G_1
    \nsubgroup  \dotsb
    \nsubgroup  G_n
    =           G
  \]
  die Quotienten $F_i \coloneqq G_i/G_{i-1}$ eindeutig bis auf Permutations;
  die Gruppen $F_i$ sind die \emph{Kompositionsfaktoren} von $G$.
  
  In dieser Aufgabe haben wir gezeigt, dass eine endliche Gruppe $G$ genau dann eine $p$-Gruppe ist, wenn $F_i \cong \Integer/p$ für alle $i$ gilt.
  Allgemeiner ist eine endliche Gruppe $G$ genau dann auflösbar, wenn alle auftretenden Kompositionsfaktoren abelsch sind, d.h.\ von der Form $F_i \cong \Integer/p_i\Integer$ für passende Primzahlen $p_i$ sind.
  Endliche auflösbare Gruppen sowie $p$-Gruppen lassen sich also durch die auftretenden Kompositionsfaktoren beschreiben.
\end{remark}





\subsection{}

Wir merken zunächst an, dass $(\Integer/p) \times (\Integer/p)$ nicht zyklisch ist, da jedes nicht-triviale Element $x \in (\Integer/p) \times (\Integer/p)$ Ordnung $p$ hat.
Es gilt also $\Integer/p^2 \ncong (\Integer/p) \times (\Integer/p)$, weshalb jede Gruppe der Ordnung $p^2$ tatsächlich nur zu genau einer der beiden Gruppen isomorph seien kann.

Für jedes $g \in G$ gilt $\ord{g} \divides \card{G} = p^2$, und somit $\ord{g} \in \{1, p, p^2\}$.
Gibt es ein $g \in G$ mit $\ord{g} = p^2 = \card{G}$, so ist $G$ zyklisch, und somit $G \cong \Integer/p^2$.
Wir betrachten daher im Folgenden nur den Fall, dass $\ord{g} = p$ für alle $g \in G$ mit $g \neq 1$ gilt (der Fall $\ord{g} = 1$ tritt nur für $g = 1$ ein).

Nach Proposition~\ref{propositon: center is nontrivial} gibt es $x \in \groupcenter{G}$ mit $x \neq 1$, und nach Annahme gilt $\ord{x} = p$.
(Man könnte hier auch Korollar~\ref{corollary: center contains an element of order p} anwenden.)
Da $\card{G} = p^2 > p = \generated{x}$ gilt, gibt es auch $y \in G$ mit $y \notin \generated{x}$.
Da $\ord{x} = \ord{x} = p$ gilt, ist die Abbildung
\[
          \varphi
  \colon  (\Integer/p) \times (\Integer/p)
  \to     G,
  \quad   (\class{n_1}, \class{n_2})
  \mapsto x^{n_1} y^{n_2}
\]
wohldefiniert.
Es handelt sich um einen Gruppenhomomorphismus, da $x$ zentral in $G$ ist:
Für alle $(\class{n_1}, \class{n_2}), (\class{m_1}, \class{m_2}) \in (\Integer/p) \times (\Integer/p)$ gilt
\begin{align*}
      \varphi(\class{n_1}, \class{n_2}) \varphi(\class{m_1}, \class{m_2})
  &=  x^{n_1} y^{n_2} x^{m_1} y^{m_2}
   =  x^{n_1} x^{m_1} y^{n_2} y^{m_2}
   =  x^{n_1 + m_1} y^{n_2 + m_2}
  \\
  &=  \varphi(\class{n_1 + m_1}, \class{n_2 + m_2})
   =  \varphi( (\class{n_1}, \class{n_2}) + (\class{m_1}, \class{m_2}) )\,.
\end{align*}
Es gilt $x \in \im \varphi$ und somit $\card{\im \varphi} \geq \generated{x} = p$.
Es gilt zudem $y \in \im \varphi$ mit $y \notin \generated{x}$, und somit sogar $\card{\im \varphi} > p$.
Da $\card{\im \varphi}$ die Gruppenordnung $\card{G} = p^2$ teilt, muss bereits $\card{\im \varphi} = p^2$ gelten, und $\varphi$ somit surjektiv sein.
Da außerdem $\card{(\Integer/p) \times (\Integer/p)} = p^2 = \card{G}$ gilt, ist $\varphi$ bereits ein Isomorphismus.

\begin{remark}
  Ein alternativer Lösungsweg verläuft wie folgt:
  
  Nach Proposition~\ref{propositon: center is nontrivial} ist $\groupcenter{G} \neq 1$, und somit $\card{ G / \groupcenter{G} } \in \{1, p\}$.
  Inbesondere ist $G / \groupcenter{G}$ zyklisch.
  Es gilt nun die folgende Standardaussage (die in der Vorlesung anscheinend nicht gezeigt wurde):
  
  \begin{lemma}
    Ist $G$ eine Gruppe, so dass $G/\groupcenter{G}$ zyklisch ist, so ist $G$ bereits abelsch \textup(und somit bereits $\groupcenter{G} = G$ und $G/\groupcenter{G} = 1$\textup).
  \end{lemma}
  
  \begin{proof}
    Es sei $g \in G$ mit $G/\groupcenter{G} = \generated{ \class{g} }$.
    Für $x, y \in G$ gibt es dann $n, m \geq 0$ mit $\class{x} = \class{g}^n = \class{g^n}$ und $\class{y} = \class{g}^m = \class{g^m}$, und somit gibt es $x', y' \in \groupcenter{G}$ mit $x = g^n x'$ und $y = g^m y'$.
    Die Elemente $x', y', g^n, g^m$ kommutieren alle miteinander, weshalb auch $x$ und $y$ kommutieren.
  \end{proof}
  
  Somit folgt, dass $G$ bereits abelsch ist;
  wir schreiben daher $G$ im Folgenden additiv.
  Falls es ein Element $g \in G$ der Ordnung $\ord{g} = p^2$ gibt, so ist $G$ zkylisch und $G \cong \Integer/p^2$.
  Ansonsten gilt $\ord{g} = p$ für alle $g \in G$, $g \neq 1$;
  dann trägt die abelsche Gruppe $G$ die Struktur eines $\Finite{p}$-Vektorraums durch
  \[
      \class{n}.g
    = n \cdot g
    \qquad
    \text{für alle $\class{n} \in \Finite{p}$, $g \in G$}\,.
  \]
  Aus $\card{G} = p^2$ erhalten wir, dass $G \cong \Finite{p}^2$ als $\Finite{p}$-Vektorräume, also $G \cong (\Integer/p) \times (\Integer/p)$ als (abelsche) Gruppen.
\end{remark}

\begin{remark}
  Gruppen der Ordnung $p^n$ mit $n \geq 3$ sind nicht notwendigerweise abelsch:
  Für $n = 3$ dient die Heisenberg-Gruppe
  \[
      \Borel{3}{\Finite{p}}
    = \left\{
        \begin{pmatrix}
          1 & a & b \\
            & 1 & c \\
            &   & 1
        \end{pmatrix}
        \suchthat*
        a, b, c \in \Finite{p}
      \right\}
  \]
  als ein Gegenbeispiel (es handelt sich um eine Untergruppe von $\GL{3}{\Finite{p}}$).
  Für $n \geq 3$ lässt sich somit allgemeiner das Gegenbeispiel $\Borel{3}{\Finite{p}} \times (\Integer/p)^{n-3}$ wählen.
\end{remark}

\begin{remark}
  Für endlich erzeugte abelsche Gruppen verallgemeinert sich die hier gezeigte Aussagen zum \emph{Fundamentalsatz über endlich erzeugte abelsche Gruppen}:
  Jede endlich erzeugte abelsche Gruppe $G$ ist von der Form
  \[
          G
    \cong \Integer^r \times (\Integer/p_1^{n_1}) \times \dotsb \times (\Integer/p_t^{n_t})
  \]
  mit $r \geq 0$, $p_1, \dotsc, p_t$ prim und $n_1, \dotsc, n_t \geq 1$.
  Die Zahl $r \geq 0$ ist dabei eindeutig, und wird der \emph{Rang} von $G$ genannt;
  die Paare $(p_1, n_1), \dotsc, (p_t, n_t)$ sind eindeutig bis auf Permutation.
  
  Insbesondere ist jede endliche abelsche Gruppe von der Form $(\Integer/p_1^{n_1}) \times \dotsb \times (\Integer/p_t^{n_t})$.
  Wir haben in dieser Aufgabe also den Fundentalsatz für den Fall $\card{G} = p^2$ gezeugt.
\end{remark}





\subsection{}

Es sei $G$ eine Gruppe der Ordnung $4$.
Nach Korollar~\ref{corollary: center contains an element of order p} gibt es ein zentrales Element $x \in G$ von Ordnung $2$, und
\[
              1
  \nsubgroup  \generated{x}
  \nsubgroup  G
\]
ist eine Normalenreihe für $G$ mit der gewünschten Eigenschaft.
In Abhängigkeit von der Isomorphieklasse von $G$ lassen sich Normalenreihen auch konkreter angeben:
\begin{itemize}
  \item
    Es kann $G \cong \Integer/4$ gelten.
    Eine entsprechende Normalenreihe für $\Integer/4$ ist durch
    \[
                  0
      =           \{ \class{0} \}
      \nsubgroup  \{ \class{0}, \class{2} \}
      \nsubgroup  \{ \class{0}, \class{1}, \class{2}, \class{3} \}
      =           \Integer/4
    \]
    gegeben.
    (Dies ist auch schon die einzige Möglichkeit, da $\generated{ \class{2} } = \{ \class{0}, \class{2} \}$ die einzige echte, nicht-triviale Untergruppe von $\Integer/4$ ist.)
  \item
    Ansonsten gilt $G \cong (\Integer/2) \times (\Integer/2)$.
    Für $(\Integer/2) \times (\Integer/2)$ gibt es drei entsprechende Normalenreihen, nämlich
    \begin{gather*}
                  0
      =           \{ (\class{0},\class{0}) \}
      \nsubgroup  \{ (\class{0},\class{0}), (\class{0},\class{1}) \}
      \nsubgroup  \{ (\class{0},\class{0}), (\class{0},\class{1}), (\class{1},\class{0}), (\class{1},\class{1}) \}
      =           (\Integer/2) \times (\Integer/2)\,,
      \\
                  0
      =           \{ (\class{0},\class{0}) \}
      \nsubgroup  \{ (\class{0},\class{0}), (\class{1},\class{0}) \}
      \nsubgroup  \{ (\class{0},\class{0}), (\class{0},\class{1}), (\class{1},\class{0}), (\class{1},\class{1}) \}
      =           (\Integer/2) \times (\Integer/2)\,,
      \\
                  0
      =           \{ (\class{0},\class{0}) \}
      \nsubgroup  \{ (\class{0},\class{0}), (\class{1},\class{1}) \}
      \nsubgroup  \{ (\class{0},\class{0}), (\class{0},\class{1}), (\class{1},\class{0}), (\class{1},\class{1}) \}
      =           (\Integer/2) \times (\Integer/2)\,.
    \end{gather*}
\end{itemize}





\subsection{}

Es sei $R$ ein beliebiger kommutativer Ring.
Dann ist
\[
            \GL{n}{R}
  \coloneqq \matrices{n}{R}^\times
  =         \{
              A \in \matrices{n}{R}
            \suchthat
              \text{es gibt $B \in \matrices{n}{R}$ mit $AB = I = BA$}
            \}
\]
eine Gruppe bezüglich der üblichen Matrixmultiplikation.
Ferner ist dann
\[
            \Borel{n}{R}
  \coloneqq  \{
              S \in \GL{n}{R}
            \suchthat
              \text{$S$ ist eine obere Dreiecksmatrix}
            \}
\]
eine Untergruppe von $\GL{n}{R}$.
Wir zeigen, dass $G \coloneqq \Borel{n}{R}$ auflösbar ist.
Hierfür sei $C_0 \coloneqq \comm{G}{G}$ und $C_{k+1} \coloneqq \comm{C_k}{C_k}$ für alle $k \geq 1$.
Wir zeigen, dass es ein $k \geq 1$ gibt, so dass $C_k = 1$ gilt.



\subsubsection*{Berechnung des Kommutators $C_0 = \comm{G}{G}$}

Für $S, T \in G$ mit
\begin{gather*}
    S
  = \begin{pmatrix}
      a_1 & \cdots  & *       \\
          & \ddots  & \vdots  \\
          &         & a_n
    \end{pmatrix}
  \quad\text{und}\quad
    T
  = \begin{pmatrix}
      b_1 & \cdots  & *       \\
          & \ddots  & \vdots  \\
          &         & b_n
    \end{pmatrix}
\shortintertext{gelten}
    S^{-1}
  = \begin{pmatrix}
      a_1^{-1}  & \cdots  & *       \\
                & \ddots  & \vdots  \\
                &         & a_n^{-1}
    \end{pmatrix}
  \quad\text{und}\quad
    T^{-1}
  = \begin{pmatrix}
      b_1^{-1}  & \cdots  & *       \\
                & \ddots  & \vdots  \\
                &         & b_n^{-1}
    \end{pmatrix},
\end{gather*}
und somit
\begin{align*}
   &\,   \comm{S}{T}
  =       S T S^{-1} T^{-1}
  \\
  =&\,    \begin{pmatrix}
            a_1 & \cdots  & *       \\
                & \ddots  & \vdots  \\
                &         & a_n
          \end{pmatrix}
          \begin{pmatrix}
            b_1 & \cdots  & *       \\
                & \ddots  & \vdots  \\
                &         & b_n
          \end{pmatrix}
          \begin{pmatrix}
            a_1^{-1}  & \cdots  & *       \\
                      & \ddots  & \vdots  \\
                      &         & a_n^{-1}
          \end{pmatrix}
          \begin{pmatrix}
            b_1^{-1}  & \cdots  & *       \\
                      & \ddots  & \vdots  \\
                      &         & b_n^{-1}
          \end{pmatrix}
  \\
  =&\,    \begin{pmatrix}
            a_1 b_1 a_1^{-1} b_1^{-1} & \cdots  & *                         \\
                                      & \ddots  & \vdots                    \\
                                      &         & a_n b_n a_n^{-1} b_n^{-1}
          \end{pmatrix}
  =       \begin{pmatrix}
            1 & *       & \cdots  & *       \\
              & \ddots  & \ddots  & \vdots  \\
              &         & \ddots  & *       \\
              &         &         & 1
          \end{pmatrix}.
\end{align*}
Es gilt also
\begin{equation}
  \label{equation: first commutator}
            C_0
  =         \comm{G}{G}
  \subseteq \{ \text{Einheitsmatrix} + \text{echte obere Dreiecksmatrizen} \}\,.
\end{equation}



\subsubsection*{Berechnung der iterierten Kommutatoren $C_{k+1} = \comm{C_k}{C_k}$}

Wir verallgemeinern \eqref{equation: first commutator} auf die iterierten Kommutatoren $C_{k+1} = \comm{C_k}{C_k}$:

Für alle $k \geq 1$ sei $N_k \subseteq \matrices{n}{R}$ die Menge der oberen Dreiecksmatrizen, deren Diagonale sowie  $(k-1)$ oberen Nebendiagonalen alle verschwinden.
Es ist also $N_1$ die Menge der echten oberen Dreiecksmatrizen, und im Schritt $N_k \to N_{k+1}$ verschwindet jeweils eine zusätzliche obere Nebendiagonale.
Für alle $k \geq 1$ sei
\[
            Z_k
  \coloneqq I + N_k
  =         \{ I + N \suchthat N \in N_k \}\,.
\]

Wir haben bereits gezeigt, dass $C_0 \subgroup Z_1$ gilt.
Wir zeigen im Folgenden induktiv, dass $C_k \subgroup Z_{2^k}$ für alle $k \geq 1$ gilt.
Da $Z_k = 1$ für alle $k \geq n$ gilt, folgt dann, dass auch $C_k = 1$ für alle $k \geq n$ gilt.

Ums uns die Rechnungen zu vereinfachen, nutzen wir, dass die Matrizen aus $Z_k$ alle von der Form
\[
  \text{Einheitsmatrix} + \text{nilpotente Matrix}
\]
sind.

\begin{lemma}
  Es seien $k, k_1, k_2 \geq 1$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Alle Matrizen $N \in N_k$ sind nilpotent.
    \item
      Es gilt $N_{k_1} N_{k_2} \subseteq N_{k_1 + k_2}$.
  \end{enumerate}
\end{lemma}
 
\begin{proof}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item
      Dies ergibt sich direkt daraus, dass $N_k$ aus echten oberen Dreiecksmatrizen besteht.
    \item
      Dies ergibt sich direkt daraus, dass genau dann $N \in N_k$ gilt, wenn
      \[
                  N \cdot \generated{e_1, \dotsc, e_l}
        \subseteq \generated{e_1, \dotsc, e_{l-k}}
        \qquad    \text{für alle $l = 1, \dotsc, n$}.
        \qedhere
      \]
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{lemma}
  \label{lemma: inverse for unipotent}
  Ist $N \in \matrices{n}{R}$ nilpotent, so ist $I + N$ invertierbar, und es gilt
  \[
      (I+N)^{-1}
    = \sum_{k=0}^\infty (-1)^k N^k\,.
  \]
\end{lemma}

\begin{proof}
  Die Summe $\sum_{k=0}^\infty (-1)^k N^k$ ist wohldefiniert, da $N$ nilpotent ist.
  Es gilt
  \begin{align*}
        (I+N)\left( \sum_{k=0}^\infty (-1)^k N^k \right)
    &=  \sum_{k=0}^\infty (-1)^k N^k + \sum_{k=0}^\infty (-1)^k N^{k+1}
    \\
    &=  \sum_{k=0}^\infty (-1)^k N^k - \sum_{k=1}^\infty (-1)^k N^k
     =  I\,,
  \end{align*}
  sowie analog auch $(\sum_{k=0}^\infty (-1)^k N^k) (I+N) = I$.
\end{proof}

\begin{corollary}
  \label{corollary: is a subgroup}
  Es sei $k \geq 1$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Es gilt $Z_k Z_k \subseteq Z_k$.
    \item
      Für $S \in Z_k$ mit
      \[
          S
        = \begin{pmatrix}
            1 & 0       & \cdots  &       0 & a_1     & *       & \cdots  & *       \\
              & \ddots  & \ddots  &         & \ddots  & \ddots  & \ddots  & \vdots  \\
              &         & \ddots  & \ddots  &         & \ddots  & \ddots  & *       \\
              &         &         & \ddots  & \ddots  &         & \ddots  & a_m     \\
              &         &         &         & \ddots  & \ddots  &         & 0       \\
              &         &         &         &         & \ddots  & \ddots  & \vdots  \\
              &         &         &         &         &         & \ddots  & 0       \\
              &         &         &         &         &         &         & 1
          \end{pmatrix}
      \]
      gilt $S \in \GL{n}{R}$, und es gilt
      \[
          S^{-1}
        = \begin{pmatrix}
            1 & 0       & \cdots  &       0 & -a_1    & *       & \cdots  & *       \\
              & \ddots  & \ddots  &         & \ddots  & \ddots  & \ddots  & \vdots  \\
              &         & \ddots  & \ddots  &         & \ddots  & \ddots  & *       \\
              &         &         & \ddots  & \ddots  &         & \ddots  & -a_m    \\
              &         &         &         & \ddots  & \ddots  &         & 0       \\
              &         &         &         &         & \ddots  & \ddots  & \vdots  \\
              &         &         &         &         &         & \ddots  & 0       \\
              &         &         &         &         &         &         & 1
          \end{pmatrix}.
      \]
    \item
      Es ist $Z_k$ eine Untergruppe von $G$.
  \end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{proof}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item
      Für $S, T \in Z_k$ gibt es $N, M \in N_k$ mit $S = I + N$ und $T = I + M$.
      Dann gilt
      \[
          S T
        = (I + N)(I + M)
        = I + N + M + NM
      \]
      mit $NM \in N_{2k} \subseteq N_k$, und somit $N + M + NM \in N_k$.
    \item
      Dies folgt direkt aus Lemma~\ref{lemma: inverse for unipotent}.
    \item
      Es gilt $I \in Z_k$, und nach den beiden vorherigen Aussagenteilen ist abgeschlossen unter Produkten und Inversen.
    \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{corollary}
  \label{corollary: indices add}
  Für alle $k_1, k_2 \geq 1$ gilt $\comm{Z_{k_1}}{Z_{k_2}} \subseteq Z_{k_1 + k_2}$.
\end{corollary}

\begin{proof}
  Für $S \in Z_{k_1}$ und $T \in Z_{k_2}$ gibt es $N \in N_{k_1}$ und $M \in N_{k_2}$ mit $S = I + N$ und $T = I + M$.
  Nach der Inversionsformel aus Korollar~\ref{corollary: is a subgroup} gibt es $N' \in N_{k_1 + 1}$ und $M' \in N_{k_2 + 1}$, so dass
  \[
      S^{-1}
    = I - N + N'
    \quad\text{und}\quad
      T^{-1}
    = I - M + M'.
  \]
  Deshalb gilt
  \begin{align*}
        \comm{S}{T}
     =  S T S^{-1} T^{-1}
    &=  (I + N)(I + M)(I - N + N')(I - M + M')
    \\
    &=  I + N + M - N - M + \text{Terme aus $N_{k_1 + k_2}$},
  \end{align*}
  und somit $\comm{S}{T} \in I + N_{k_1 + k_2} = Z_{k_1 + k_2}$.
\end{proof}

Aus Korollar~\ref{corollary: indices add} ergibt sich mit $C_0 \subgroup Z_1$ induktiv, dass $C_k \subgroup Z_{2^k}$ für alle $k \geq0$.




