\section{}





\subsection{}

Die Aussage ist \emph{falsch}:
Nach Aufgabe~2 von Zettel~10 gibt es einen Automorphismus $f \colon \Rational(\sqrt{2}) \to \Rational(\sqrt{2})$ mit $f(\sqrt{2}) = -\sqrt{2}$.
Das Element $\sqrt{2} \in \Rational(\sqrt[4]{2})$ hat eine Quadratwurzel, das Element $-\sqrt{2} \in \Rational(\sqrt[4]{2})$ allerdings nicht (da $\Rational(\sqrt[4]{2})$ ein Unterkörper von $\Real$ ist).
Es gibt deshalb keinen Körperhomomorphismus $\hat{f} \colon \Rational(\sqrt[4]{2}) \to \Rational(\sqrt[4]{2})$ mit $\hat{f}(\sqrt{2}) = -\sqrt{2}$.
Deshälb lässt sich $f$ nicht zu einem Körperhomomorphismus $\Rational(\sqrt[4]{2}) \to \Rational(\sqrt[4]{2})$ fortsetzen.





\subsection{}

Die Aussage ist \emph{falsch}:
Nach dem Fundamentalsatz der Algebra zerfällt jedes normierte Polynom $f(t) \in \Real[t]$ in quadratische und lineare Faktoren.
Inbesondere ist $f(t)$ reduzibel, falls $\deg f(t) \geq 3$ gilt.
Somit ist das gegebene Polynom reduzibel.





\subsection{}

Die Aussage ist \emph{wahr}:
Eine einfache Lösung besteht darin, für $f(t)$ das konstante $1$-Polynom zu wählen.
Das Polynom $f(t)$ lässt sich aber auch nicht-konstant wählen:
Gilt $S = \emptyset$, so kann $f(t) = t$ gewählt werden, und gilt $S \neq \emptyset$, so lässt sich $f(t) = 1 + \prod_{s \in S} (t-s)$ wählen.





\subsection{}

Die Aussage ist \emph{wahr}, da algebraisch abgeschlossene Körper stets unendlich sind:
Ist $K$ ein endlicher Körper, so gibt es nach dem vorherigen Aufgabenteil ein nicht-konstantes Polynom $f(t) \in K[t]$, das in $K$ keine Nullstelle hat.





\subsection{}

Die Aussage ist \emph{wahr}:
Ist $K$ ein endlicher Integritätsbereich, so ist $K$ per Definition kommutativ, und es gilt $K \neq 0$.
Es bleibt daher nur noch zu zeigen, dass jedes Element $x \in K$, $x \neq 0$ ein Inverses besitzt.

Die Abbildung $\lambda_x \colon K \to K$, $y \mapsto xy$ ist injektiv, da $K$ ein Integritätsbereich ist, denn für alle $y_1, y_2 \in K$ gilt
\begin{align*}
            \lambda_x(y_1) = \lambda_x(y_2)
   \implies x y_1 = x y_2
  &\implies x (y_1 - y_2) = 0 \\
  &\implies y_1 - y_2 = 0
   \implies y_1 = y_2 \,.
\end{align*}
Wegen der Endlichkeit von $K$ ist $\lambda_x$ somit auch surjektiv.
Inbesondere gibt es ein Element $y \in K$ mit $1 = \lambda_x(y) = xy$, weshalb $x$ eine Einheit in $K$ ist.

\begin{remark}
  Ist $D \neq 0$ ein (nicht notwendigerweise kommutativer) links- und rechtsnullteilerfreier endlicher Ring, so ergibt sich nach der obigen Argumentation, dass jedes Element $x \in D$, $x \neq 0$ ein Links-\ und Rechtsinverses besitzt, und somit bereits ein beidseitig Inverses (man mache sich bewusst, dass diese Folgerung nicht trivial ist).
  Also ist $D$ ein Schiefkörper.
  
  Nach dem \emph{Satz von Wedderburn} ist jeder endliche Schiefkörper bereits kommutativ und somit ein Körper.
  Dies gilt insbesondere für $D$.
  Die Kommutativität von $K$ muss in dieser Aufgabe deshalb nicht vorausgesetzt werden.
\end{remark}





